\section{Introducción}
La tiroides es una glándula pequeña situada en la parte anterior del cuello, encargada de la producción de dos hormonas tiroideas: la tiroxina (T4), que 
corresponde al 93 por ciento de hormona secretada por la glándula tiroides, y la 3,5,3-triyodotironina (T3) \cite{gray1918} . Dicha glándula regula procesos metabólicos esenciales, tanto en la etapa de desarrollo, como en la edad adulta. Estos procesos están relacionados con el metabolismo energético, incrementando el consumo calórico, regulando el crecimiento y maduración de los tejidos y el recambio de prácticamente todos los sustratos, vitaminas y hormonas.  \cite{gray1918} 
\\ \\
El término tiroiditis (HP:0100646) se asocia con todas aquellas enfermedades que presentan inflamación de la glándula tiroides \cite{Sweeney2014}. Los síntomas que produce la tiroiditis varían dependiendo de la enfermedad tiroidea que la produzca. No obstante, podemos diferenciar dos efectos diferenciados provocados por la tiroiditis \cite{Pulgarin2016}
\begin{itemize}
    \item Hipotiroidismo. Condición en la cual la glándula tiroides no puede producir la suficiente cantidad de hormonas tiroideas necesarias para cumplir con el requerimiento tisular.
    \item Hipertiroidismo. Incremento sostenido de las hormonas tiroideas debido al aumento de biosíntesis y secreción de la tiroides.
\end{itemize} 
Entre las enfermedades más conocidas que presenten tiroiditis tenemos la enfermedad de Hashimoto 'HT' (HP:0000872). Siendo la característica más común una elevación de los anticuerpos autoinmunes TPOAb y TGAb en las celulas tiroideas. HT estando presente aproximadamente en el 5 por ciento de la población mundial, siendo actualmente la enfermedad autoinmune con mayor incidencia \cite{Zheng2020}. Principalmente su sintomatología es bocio no-doloroso, hipotiroidismo y elevación de TPO \cite{Sweeney2014}. A su vez, encontramos una alta comorbilidad de HT con la diabetes tipo 1, Turner syndrome, Addison disease, y hepatitis C no tratada.\cite{Sweeney2014} 
Existen otros subtipos menos comunes de la tiroiditis, tales como tiroiditis infecciosa, tiroiditis post-parto o tiroiditis inducida por radiación. \cite{Sweeney2014, Synoracki2016}  
Diversos factores  intervienen en el desarrollo de enfermedades relacionadas con la tiroiditis: factores genéticos, factores ambientales (infecciones producidas por agentes externos), dietéticos (relacionados con los niveles de ingesta de yodo) o de otro tipo como el estrés, el tabaquismo o incluso el embarazo. Destacan los genéticos, siendo los de mayor implicación en este tipo de enfermedades. \cite{Hiromatsu2013}
Aquellos genes con mas relaciones registradas son: el HLA-DR, los genes inmunorreguladores (CD40, CTLA-4, PTPN22, FOXP3 y CD25) y los genes específicos del tiroides (tiroglobulina [TG] y receptor de la hormona tiroestimulante [TSH]).
Estos, principalmente, están relacionados con dos procesos moleculares: la unión de proteínas y péptidos y con la actividad de los receptores inmunes. \cite{Hiromatsu2013, Ahmed2022}

En relación a los genes implicados en la unión de proteínas y péptidos; se encuentran involucrados en la regulación de citoquinas (SOCS1) y en el crecimiento celular, así como en la  apoptosis (PIK3CA) y en la supervivencia celular inducida por daño al ADN (PRKCD). Estando estos procesos inmiscuídos tanto en la propia fisiología de la tiroiditis, como en enfermedades autoinmunes o cáncer.\cite{Yamada2022, PRKCDGeneCards}
\\ \\ 
Entre los genes asociados a la actividad de los receptores inmunes (actividad involucrada en el inicio de la respuesta inmune a partir de la recepción y transmisión de señales entre células) encontramos: IL2RG, IL7R, IL2RA, HLA-DQB1 y HLA-DQA1. Destacan la familia HLA  perteneciente al complejo MHC (Major histocompatibility complex), ya que juegan un papel fundamental en el sistema inmunológico presentando péptidos de proteínas extracelulares. \cite{HLA}Así como la familia de ILR, compuesta por IL2RG, IL7R y IL2RA. Estos genes son los responsables de la producción de receptores de citoquinas, participando en la regulación de la tolerancia inmune mediante el control de células T. \cite{LvanParijs1998}



Los factores genéticos constan de una gran importancia en las enfermedades relacionadas con la tiroiditis, aunque en HT tienen especial relevancia, estando asociados al origen del 50 por ciento de los casos.\cite{Zheng2020}. Algunos de estos genes (PTEN, PLCG2, CTLA4, TTC7A) se han encontrado involucrados en la enfermedad inflamatoria intestinal, con fisiología autoinmune. No obstante, existe una carencia de información sobre los procesos moleculares y las relaciones entre los genes involucrados en HT. \cite{Li2019,Tsai2022,Deppong2010}
\\ \\  
Dada la importancia de los factores genéticos en la tiroiditis y del gap de conocimiento identificado en HT, el estudio se centra en la realización de un análisis de los diferentes genes asociados a dichos fenotipos y de las funciones moleculares en los que estan asociados. Para la identificación de nuevas relaciones genéticas y procesos moleculares asociados se tiene en cuenta el tipo de interacción (física, co-expresión, databases, etc...) entre los genes involucrados, así como las funciones moleculares compartidas por ambos.









